{
  "questions": [
    {
      "question":
      "Уважаемый участник программы «Финансовый навигатор»! Перед вами входная анкета программы по финансовому просвещению «Финансовый навигатор». Предлагаем Вам ответить на вопросы, чтобы оценить свой уровень финансовой грамотности до начала занятий. Опрос занимает не более 10 минут. В конце программы будет еще один небольшой опрос, и вы сможете сравнить свои результаты до и после обучения.",
      "correct_answer": "без ответа"

    },
    {
      "question": "Ваше образование",
      "answers": [
        "Среднее (школа)",
        "Среднее профессиональное (училище, колледж)",
        "Неполное высшее",
        "Высшее",
        "Другое"
      ],
      "correct_answer": [
        "Своевременность выплат по кредитам",
        "Частота использования кредитной карты",
        "Общая сумма долга"
      ]
    },
    {
      "question": "Есть ли у вас профильное финансовое или экономическое образование?",
      "answers": [
        "Да",
        "Нет",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "Да"
    },
    {
      "question": "Ваше семейное положение",
      "answers": [
        "Никогда не состоял(а) в браке",
        "Состою в зарегестрированном браке",
        "Состою в незарегестрированном браке",
        "Вдовец/вдова",
        "Разведен(а)",
        "Другое"
      ],
      "correct_answer": "10–20%"
    },
    {
      "question": "Как можно описать уровень дохода вашей семьи?",
      "answers": [
        "Денег не хватает даже на питание",
        "На питание денег хватает, но не хватает на покупку одежды и обуви",
        "На покупку одежды и обуви денег хватает, но не хватает на покупку крупной бытовой техники",
        "Денег вполне хватает на покупку крупной бытовой техники без кредита, но мы не можем купить новую машину",
        "Денег хватает на всё, кроме таких дорогих приобретений, как квартира, дом",
        "Материальных затруднений не испытываем, при необходимости могли бы приобрести квартиру, дом",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "Например: депозит в банке, покупка облигаций"
    },
    {
      "question": "Принимали ли вы участие в мероприятиях, на которых рассказывали, как правильно распоряжаться деньгами в последние 6 месяцев?",
      "answers": [
        "Да",
        "Нет",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "Годовая процентная ставка, наличие скрытых комиссий, общая переплата"
    },
    {
      "question": "Ваш друг хочет купить машину без использования кредита. Как ему нужно сформулировать свое желание, чтобы оно превратилось в финансовую цель?",
      "answers": [
        "Нужна хорошая, надежная и не самая дорогая машина",
        "Нужна машина стоимостью не более 1,5 млн руб. через три года",
        "Нужна машина не старше пяти лет и стоимостью не более 1,5 млн руб.",
        "Все перечисленное можно назвать финансовой целью",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "1 050 000 рублей"
    },
    {
      "question": "Несколько месяцев назад Рита поняла, что ей нужна финансовая подушка безопасности, и начала откладывать деньги. Пока удалось накопить сумму равную средней зарплате за один месяц. Недавно друзья позвали Риту купить телефоны новой модели с большой скидкой. Рита давно хотела купить такой телефон, когда еще будет такая скидка. Как лучше поступить Рите?",
      "answers": [
        "Купить смартфон, потратить накопленные деньги",
        "Не покупать смартфон",
        "Купить смартфон в рассрочку и не трогать накопления",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Последние пять месяцев Андрей копил деньги на отпуск. Отложить удалось сумму равную двум ежемесячным окладам. Этого хватает на путевку, но вопрос с тратами еще не решен: нужно копить еще. Андрей считает, что безболезненно может снять все накопленные деньги и поехать в отпуск, учитывая, что обычно он может спокойно потратить за один месяц всю зарплату. Прав ли Андрей?",
      "answers": [
        "Не прав, нужно иметь запас денег на непредвиденные расходы",
        "Прав, нужно жить только сегодняшним днем",
        "Прав, откладывать деньги на крупные покупки могут только люди с высоким доходом",
        "Прав, деньги лежат, нужно их инвестировать в ценные бумаги, чтобы получать пассивный доход",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Зарплата Ивана – 50 тыс. руб. Сбережений у него нет, но недавно он продал свою машину и выручил за нее 150 тыс. руб. Иван решил отложить эту сумму на «черный день». Иван выбирает: вложить деньги в акции или открыть вклад в банке. Как лучше поступить Ивану?",
      "answers": [
        "Вложить деньги в акции нескольких компаний",
        "Вложить деньги в акции одной перспективной компании",
        "Положить свободные деньги на банковский вклад",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Костя учится в восьмом классе. Недавно он узнал, что Банк России изменил ключевую ставку. Костя задал родителям вопрос: «Зачем простому человеку нужна эта информация?». Как родителям Кости ответить на этот вопрос?",
      "answers": [
        "Размер ключевой ставки надо знать, поскольку от нее зависит, сколько наличных денег физические лица могут снять со своих банковских счетов",
        "На жизнь простого человека ключевая ставка никак не влияет",
        "От ключевой ставки зависят процентные ставки по вкладам и кредитам в банка",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Евгения увидела рекламное объявление о выгодных инвестициях в нефтедобывающую компанию: минимальный взнос всего 10 тыс. руб. с гарантированной доходностью 15% ежемесячно. Стоит ли Евгении вкладывать свои деньги в данный проект?",
      "answers": [
        "Евгении стоит проверить, какую доходность предлагали похожие компании в прошлом: если предложение существенно снижает меньшую доходность, стоит проверить данное объявление",
        "Вложить все свободные деньги, минимальный взнос всего 10 тыс.",
        "Евгении стоит узнать больше о компании и все детали",
        "Евгении стоит сразу вложить все свободные средства",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Максим решил сделать ремонт кухни, составил смету и понял, что ремонт обойдется в 300 тыс. руб. У него есть 100 тыс. руб. сбережений, а зарплата равна 40 тыс. руб. Чтобы сделать ремонт, он решил оформить потребительский кредит на год на все 300 тыс. руб. С помощью кредитного калькулятора Максим высчитал примерный ежемесячный платеж по кредиту и понял, что он составит более половины его ежемесячного дохода, а именно – 27 тыс. руб. Как лучше поступить Максиму?",
      "answers": [
        "Сделать ремонт, потратив сбережения, а кредит взять на недостающую сумму",
        "Оформить кредит и сделать ремонт. Размер платежа не очень комфортный, но потерпеть нужно всего год, а ремонт – это навсегда. Тем более, что стоимость недвижимости вырастет за счет хорошего ремонта",
        "Накопить еще как минимум 70 тыс. руб. и отложить все накопленные сбережения на непредвиденные расходы. После этого составить план доходов и расходов и определить комфортную сумму ежемесячного платежа. Исходя из этой суммы определиться со сроком кредита и сделать ремонт, не используя сбережения",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Вам срочно понадобились деньги, и вы решили обратиться в микрофинансовую организацию (МФО). Вы начали искать предложения по займам в поисковой системе «Яндекс». Вы заметили, что некоторые сайты МФО маркированы синим кружком с галочкой. Что это означает?",
      "answers": [
        "Синяя галочка означает, что МФО является участником саморегулируемой организации",
        "Синяя галочка означает, что организация входит в государственный реестр, а значит работает по закону",
        "Синяя галочка означает, что МФО не только выдает займы, но и привлекает деньги населения под займ. За ним стоит безразлично, поскольку вы начнете только заем",
        "Синяя галочка означает, что инвестировать в данную МФО застраховано государством. За ним стоит безразлично, поскольку вам нужен только заем",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Вероника пришла в банк чтобы оформить потребительский кредит. Менеджер подготовил документы, и Вероника стала их внимательно читать. Спустя 10 минут менеджер вежливо намекнул, чтобы девушка не задерживала очередь. Но договор был сложный и содержал много листов приложений, прочитать удалось не более трети и у Вероники появились вопросы. Что делать Веронике в данной ситуации?",
      "answers": [
        "Скорее подписать договор. Все равно все договоры типовые, а деятельность банков строго регулируется",
        "Не обращать внимания на слова менеджера, скорее прочитать все до конца: не подписывать сейчас, завтра условия изменятся в худшую сторону",
        "Взять договор домой и изучить его в полном объеме. Условия не изменятся, а неустойки можно изучить уже после его заключения",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Михаил услышал, что любой человек может запросить свою кредитную историю причем бесплатно. Кто еще вправе получить такую информацию о кредитной истории человека, кроме него самого? (выберите все верные варианты)",
      "answers": [
        "Работодатель",
        "Кредитная организация",
        "Нотариус",
        "Никто"
      ],
      "correct_answer": [
        "Работодатель",
        "Кредитная организация",
        "Нотариус",
        "Никто"
      ]
    },
    {
      "question": "Михаил пришел в банк за потребительским кредитом. Менеджер банка рассказал Михаилу о выгодном сезонном предложении, и Михаил согласился. Изучая кредитный договор, Михаил заметил, что в сумму кредита включен полис страхования жизни и здоровья. Михаил спросил, как отказаться от полиса. Менеджер сказал, что это невозможно, поскольку без страховки кредит получить нельзя. Законно ли это?",
      "answers": [
        "Законно. По закону банк может требовать, чтобы заемщик страховал жизнь и здоровье",
        "Незаконно. По закону банк может требовать, чтобы заемщик страховал только имущество, которое является залогом по кредиту",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Кирилл оформил кредит, но через неделю обнаружил, что в его стоимость были включены дополнительные услуги, которые ему не нужны. Какие возможности предусмотрены законом в такой ситуации, если Кирилл не хочет пользоваться дополнительными услугами?",
      "answers": [
        "Можно в течение 30 дней пересмотреть начальные условия договора и заключить его заново",
        "Можно отказаться от дополнительных услуг в течение 30 дней, но в этом случае ставка по кредиту увеличивается",
        "Он может подать кредитный договор на пересмотр до окончания срока его действия, т.к. в нем оказались ненужные услуги",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Недавно Оксана купила автомобиль в кредит. К сожалению, в прошлом месяце ее сократили на работе, и теперь ей нечем платить по кредиту. Какой совет вы бы дали Оксане в этой ситуации? (выберите все верные варианты)",
      "answers": [
        "Попробовать взять новый потребительский кредит: с его помощью она будет вносить платежи по ипотеке",
        "Попробовать договориться с банком о реструктуризации кредита",
        "Попробовать оформить кредитные каникулы: отсрочка позволит спокойно найти новую работу",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": [
        "Попробовать взять новый потребительский кредит: с его помощью она будет вносить платежи по ипотеке",
        "Попробовать договориться с банком о реструктуризации кредита",
        "Попробовать оформить кредитные каникулы: отсрочка позволит спокойно найти новую работу",
        "Затрудняюсь ответить"
      ]
    },
    {
      "question": "У Владимира есть долг по кредиту в размере 800 тыс. руб. Владимир считает, что не сможет выплатить долг, поэтому задумал объявить себя банкротом. О чем должен помнить Владимир? (выберите все верные варианты)",
      "answers": [
        "Владимир больше никогда не сможет взять кредит, если его объявят банкротом",
        "Если Владимира объявят банкротом, ему может быть сложно устроиться на работу в будущем",
        "Если у Владимира есть собственность, как квартиру, банк может снова подать на него в суд",
        "После того, как Владимира объявят банкротом, он должен будет сообщать об этом при получении кредитов и займов в течение пяти лет"
      ],
      "correct_answer": [
        "Владимир больше никогда не сможет взять кредит, если его объявят банкротом",
        "Если Владимира объявят банкротом, ему может быть сложно устроиться на работу в будущем",
        "Если у Владимира есть собственность, как квартиру, банк может снова подать на него в суд",
        "После того, как Владимира объявят банкротом, он должен будет сообщать об этом при получении кредитов и займов в течение пяти лет"
      ]
    },
    {
      "question": "Анна считает, что страховая нарушила ее права, не выплатила ей 400 тыс. руб., несмотря на наступление страхового случая по ОСАГО. Может ли она обратиться к финансовому уполномоченному?",
      "answers": [
        "Нет, не может, финансовый уполномоченный не рассматривает споры по договорам обязательного страхования",
        "Нет, не может. Рассмотрением споров со страховыми компаниями по ОСАГО занимается Российский союз автостраховщиков",
        "Да, может, но только если не получится договориться со страховщиком",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Вам позвонил человек и представился сотрудником полиции. Он сообщил об утечке баз данных и предложил вам сверить данные, чтобы удостовериться, что вы не стали жертвой мошенников. По правилам безопасности нельзя предоставлять ваши личные данные третьим лицам и продиктовать их по телефону.",
      "answers": [
        "Продиктую реквизиты банковской карты: если мои данные украдены, карту нужно срочно заблокировать",
        "Попрошу писать мне в мессенджере подтверждающие документы и после этого решу, диктовать данные или нет",
        "Положу трубку и перезвоню на горячую линию МВД, чтобы уточнить информацию",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Екатерина окончила колледж и решила работать на себя, оформив статус самозанятой. Недавно она оплатила за обучение 80 тыс. руб. Екатерина слышала, что потраченные на учебу деньги можно вернуть с помощью налогового вычета. Что для этого должна сделать Екатерина, и сколько денег она может получить из бюджета?",
      "answers": [
        "Ничего не делать. Налоговые вычеты – это обязанность государства",
        "Ничего не делать. Екатерина не может получить налоговый вычет",
        "Ничего не делать. Налоговые вычеты начисляются автоматически",
        "Екатерине нужно обратиться в ФНС. В случае положительного решения она получит 13% от 80 тыс. руб.",
        "Затрудняюсь ответить"
      ],
      "correct_answer": "10%"
    },
    {
      "question": "Скажите, пожалуйста, с какими из перечисленных проблем с деньгами и финансами лично вы сталкивались за последний год? Выберите все подходящие вам варианты.",
      "answers": [
        "Не хватило денег до зарплаты/стипендии/пенсии",
        "Не смог(-ла) вовремя заплатить по кредиту",
        "Для оплаты задолженности по кредиту или займу пришлось взять еще один кредит/заем или взять в долг у близких",
        "Пришлось продать что-то из имущества, чтобы покрыть текущие расходы",
        "Не смог(-ла) вовремя заплатить за услуги ЖКХ",
        "Получил(-ла) ненужную мне финансовую услугу",
        "Делал(-а) спонтанные покупки, о которых потом сожалел(-а)",
        "Потерял(-а) деньги из-за мошенников",
        "Ни с одной из перечисленных проблем не сталкивал(-ся/-ась)"
      ],
      "correct_answer": ["Не хватило денег до зарплаты/стипендии/пенсии",
        "Не смог(-ла) вовремя заплатить по кредиту",
        "Для оплаты задолженности по кредиту или займу пришлось взять еще один кредит/заем или взять в долг у близких",
        "Пришлось продать что-то из имущества, чтобы покрыть текущие расходы",
        "Не смог(-ла) вовремя заплатить за услуги ЖКХ",
        "Получил(-ла) ненужную мне финансовую услугу",
        "Делал(-а) спонтанные покупки, о которых потом сожалел(-а)",
        "Потерял(-а) деньги из-за мошенников",
        "Ни с одной из перечисленных проблем не сталкивал(-ся/-ась)"]
    },
    {
      "question": "А что из перечисленного вы делали с деньгами и финансами за последние полгода? Выберите все подходящие вам варианты.",
      "answers": [
        "Вел(-а) учет доходов и расходов, бюджет",
        "Открыл(-а)/пополнил(-а) вклад в банке",
        "Делал(-а)/пополнил(-а) сбережения",
        "Оформил(-а) или получил(-а) налоговый вычет",
        "Составил(-а)/скорректировал(-а) личный финансовый план",
        "Предпринимал(-а) действия по достижению своей финансовой цели (например, откладывал(-а) деньги на неделю, искал(-а) подходящую финансовую услугу у разных компаний)",
        "Откладывал(-а) деньги на будущую пенсию",
        "Ничего из перечисленного не делал(-а)"
      ],
      "correct_answer": ["Вел(-а) учет доходов и расходов, бюджет", "Открыл(-а)/пополнил(-а) вклад в банке", "Делал(-а)/пополнил(-а) сбережения", "Оформил(-а) или получил(-а) налоговый вычет", "Составил(-а)/скорректировал(-а) личный финансовый план", "Предпринимал(-а) действия по достижению своей финансовой цели (например), откладывал(-а) деньги на неделю, искал(-а) подходящую финансовую услугу у разных компаний)", "Откладывал(-а) деньги на будущую пенсию", "Ничего из перечисленного не делал(-а)" ]
    },
    {
      "question": "Укажите, пожалуйста, электронную почту. Это нужно, чтобы сопоставить ваши результаты до и после обучения",
      "answers": [

      ],
      "correct_answer": "10%"
    }
  ]
}